<?xml version="1.0"?>
<テキスト name="本文">
	<帖 no="54" name="夢浮橋" title="54 夢浮橋" srcLineNo="3">
		<底本>大島本</底本><Acknowledgements>Last updated 9/29/2011（ver.2-2）<BR/> 渋谷栄一校訂(C)</Acknowledgements>
		<副題>薫君の大納言時代二十八歳の夏の物語</副題><章 no="1" name="第一章　薫の物語　横川僧都、薫の依頼を受け浮舟への手紙を書く" srcLineNo="48">
			<段 no="1" name="第一段　薫、横川に出向く" srcLineNo="49">
				<行 no="1" srcLineNo="50">山におはして、例せさせたまふやうに、経仏など供養ぜさせたまふ。またの日は、横川におはしたれば、僧都驚きかしこまりきこえたまふ。</行>
				<行 no="2" srcLineNo="51">年ごろ、御祈りなどつけ語らひたまひけれど、ことにいと親しきことはなかりけるを、このたび、一品の宮の御心地のほどにさぶらひたまへるに、「すぐれたまへる験ものしたまひけり」と見たまひてより、こよなう尊びたまひて、今すこし深き契り加へたまひてければ、「重々しうおはする殿の、かくわざとおはしましたること」と、もて騷ぎきこえたまふ。御物語など、こまやかにしておはすれば、御湯漬など参りたまふ。</行>
				<行 no="3" srcLineNo="52">すこし人びと静まりぬるに、</行>
				<行 no="4" srcLineNo="53">「小野のわたりに、知りたまへる宿りやはべる」</行>
				<行 no="5" srcLineNo="54">と、問ひたまへば、</行>
				<行 no="6" srcLineNo="55">「しかはべる。いと異様なる所になむ。なにがしが母なる朽尼のはべるを、京にはかばかしからぬ住処もはべらぬうちに、かくて籠もりはべるあひだは、夜中、暁にも、あひ訪らはむ、と思ひたまへおきてはべる」</行>
				<行 no="7" srcLineNo="56">など申したまふ。</行>
				<行 no="8" srcLineNo="57">「そのわたりには、ただ近きころほひまで、人多う住みはべりけるを、今は、いとかすかにこそなりゆくめれ」</行>
				<行 no="9" srcLineNo="58">などのたまひて、今すこし近くゐ寄りて、忍びやかに、</行>
				<行 no="10" srcLineNo="59">「いと浮きたる心地もしはべる、また、尋ねきこえむにつけては、いかなりけることにかと、心得ず思されぬべきに、かたがた、憚られはべれど、かの山里に、知るべき人の隠ろへてはべるやうに聞きはべりしを。確かにてこそは、いかなるさまにて、なども漏らしきこえめ、など思ひたまふるほどに、御弟子になりて、忌むことなど授けたまひてけり、と聞きはべるは、まことか。まだ年も若く、親などもありし人なれば、ここに失ひたるやうに、かことかくる人なむはべるを」</行>
				<行 no="11" srcLineNo="60">などのたまふ。</行>
			</段>
			<段 no="2" name="第二段　僧都、薫に宇治での出来事を語る" srcLineNo="61">
				<行 no="1" srcLineNo="62">僧都、「さればよ。ただ人と見えざりし人のさまぞかし。かくまでのたまふは、軽々しくは思されざりける人にこそあめれ」と思ふに、「法師といひながら、心もなく、たちまちに容貌をやつしてけること」と、胸つぶれて、いらへきこえむやう思ひまはさる。</行>
				<行 no="2" srcLineNo="63">「確かに聞きたまへるにこそあめれ。かばかり心得たまひて、うかがひ尋ねたまはむに、隠れあるべきことにもあらず。なかなかあらがひ隠さむに、あいなかるべし」など、とばかり思ひ得て、</行>
				<行 no="3" srcLineNo="64">「いかなることにかはべりけむ。この月ごろ、うちうちにあやしみ思うたまふる人の御ことにや」とて、</行>
				<行 no="4" srcLineNo="65">「かしこにはべる尼どもの、初瀬に願はべりて、詣でて帰りける道に、宇治の院といふ所に留まりてはべりけるに、母の尼の労気にはかに起こりて、いたくなむわづらふと告げに、人の参うで来たりしかば、まかり向かひたりしに、まづ妖しきことなむ」</行>
				<行 no="5" srcLineNo="66">とささめきて、</行>
				<行 no="6" srcLineNo="67">「親の死に返るをばさし置きて、もて扱ひ嘆きてなむはべりし。この人も、亡くなりたまへるさまながら、さすがに息は通ひておはしければ、昔物語に、魂殿に置きたりけむ人のたとひを思ひ出でて、さやうなることにや、と珍しがりはべりて、弟子ばらの中に験ある者どもを呼び寄せつつ、代はり代はりに加持せさせなどなむしはべりける。</行>
				<行 no="7" srcLineNo="68">なにがしは、惜しむべき齢ならねど、母の旅の空にて病重きを助けて、念仏をも心乱れずせさせむと、仏を念じたてまつり思うたまへしほどに、その人のありさま、詳しうも見たまへずなむはべりし。ことの心推し量り思うたまふるに、天狗木霊などやうのものの、欺き率てたてまつりたりけるにや、となむ承りし。</行>
				<行 no="8" srcLineNo="69">助けて、京に率てたてまつりて後も、三月ばかりは亡き人にてなむものしたまひけるを、なにがしが妹、故衛門督の北の方にてはべりしが、尼になりてはべるなむ、一人持ちてはべりし女子を失ひて後、月日は多く隔てはべりしかど、悲しび堪へず嘆き思ひたまへはべるに、同じ年のほどと見ゆる人の、かく容貌いとうるはしくきよらなるを見出でたてまつりて、観音の賜へると喜び思ひて、この人いたづらになしたてまつらじと、惑ひ焦られて、泣く泣くいみじきことどもを申されしかば。</行>
				<行 no="9" srcLineNo="70">後になむ、かの坂本にみづから下りはべりて、護身など仕まつりしに、やうやう生き出でて人となりたまへりけれど、『なほ、この領じたりけるものの、身に離れぬ心地なむする。この悪しきものの妨げを逃れて、後の世を思はむ』など、悲しげにのたまふことどものはべりしかば、法師にては、勧めも申しつべきことにこそはとて、まことに出家せしめたてまつりてしになむはべる。</行>
				<行 no="10" srcLineNo="71">さらに、しろしめすべきこととは、いかでかそらにさとりはべらむ。珍しきことのさまにもあるを、世語りにもしはべりぬべかりしかど、聞こえありて、わづらはしかるべきことにもこそと、この老い人どものとかく申して、この月ごろ、音なくてはべりつるになむ」</行>
				<行 no="11" srcLineNo="72">と申したまへば、</行>
			</段>
			<段 no="3" name="第三段　薫、僧都に浮舟との面会を依頼" srcLineNo="73">
				<行 no="1" srcLineNo="74">「さてこそあなれ」と、ほの聞きて、かくまでも問ひ出でたまへることなれど、「むげに亡き人と思ひ果てにし人を、さは、まことにあるにこそは」と思すほど、夢の心地してあさましければ、つつみもあへず涙ぐまれたまひぬるを、僧都の恥づかしげなるに、「かくまで見ゆべきことかは」と思ひ返して、つれなくもてなしたまへど、「かく思しけることを、この世には亡き人と同じやうになしたること」と、過ちしたる心地して、罪深ければ、</行>
				<行 no="2" srcLineNo="75">「悪しきものに領ぜられたまひけむも、さるべき前の世の契りなり。思ふに、高き家の子にこそものしたまひけめ、いかなる誤りにて、かくまではふれたまひけむにか」</行>
				<行 no="3" srcLineNo="76">と、問ひ申したまへば、</行>
				<行 no="4" srcLineNo="77">「なま王家流などいふべき筋にやありけむ。ここにも、もとよりわざと思ひしことにもはべらず。ものはかなくて見つけそめてははべりしかど、また、いとかくまで落ちあふるべき際と思ひたまへざりしを。珍かに、跡もなく消え失せにしかば、身を投げたるにやなど、さまざまに疑ひ多くて、確かなることは、え聞きはべらざりつるになむ。</行>
				<行 no="5" srcLineNo="78">罪軽めてものすれば、いとよしと心やすくなむ、みづからは思ひたまへなりぬるを、母なる人なむ、いみじく恋ひ悲しぶなるを、かくなむ聞き出でたると、告げ知らせまほしくはべれど、月ごろ隠させたまひける本意違ふやうに、もの騒がしくやはべらむ。親子の仲の思ひ絶えず、悲しびに堪へで、訪らひものしなどしはべりなむかし」</行>
				<行 no="6" srcLineNo="79">などのたまひて、さて、</行>
				<行 no="7" srcLineNo="80">「いと便なきしるべとは思すとも、かの坂本に下りたまへ。かばかり聞きて、なのめに思ひ過ぐすべくは思ひはべらざりし人なるを、夢のやうなることどもも、今だに語り合はせむ、となむ思ひたまふる」</行>
				<行 no="8" srcLineNo="81">とのたまふけしき、いとあはれと思ひたまへれば、</行>
				<行 no="9" srcLineNo="82">「容貌を変へ、世を背きにきとおぼえたれど、髪鬚を剃りたる法師だに、あやしき心は失せぬもあなり。まして、女の御身はいかがあらむ。いとほしう、罪得ぬべきわざにもあるべきかな」</行>
				<行 no="10" srcLineNo="83">と、あぢきなく心乱れぬ。</行>
				<行 no="11" srcLineNo="84">「まかり下りむこと、今日明日は障りはべり。月たちてのほどに、御消息を申させはべらむ」</行>
				<行 no="12" srcLineNo="85">と申したまふ。いと心もとなけれど、「なほ、なほ」と、うちつけに焦られむも、さま悪しければ、「さらば」とて、帰りたまふ。</行>
			</段>
			<段 no="4" name="第四段　僧都、浮舟への手紙を書く" srcLineNo="86">
				<行 no="1" srcLineNo="87">かの御弟の童、御供に率ておはしたりけり。異兄弟どもよりは、容貌もきよげなるを、呼び出でたまひて、</行>
				<行 no="2" srcLineNo="88">「これなむ、その人の近きゆかりなるを、これをかつがつものせむ。御文一行賜へ。その人とはなくて、ただ、尋ねきこゆる人なむある、とばかりの心を知らせたまへ」</行>
				<行 no="3" srcLineNo="89">とのたまへば、</行>
				<行 no="4" srcLineNo="90">「なにがし、このしるべにて、かならず罪得はべりなむ。ことのありさまは、詳しくとり申しつ。今は、御みづから立ち寄らせたまひて、あるべからむことはものせさせたまはむに、何の咎かはべらむ」</行>
				<行 no="5" srcLineNo="91">と申したまへば、うち笑ひて、</行>
				<行 no="6" srcLineNo="92">「罪得ぬべきしるべと思ひなしたまふらむこそ、恥づかしけれ。ここには、俗の形にて、今まで過ぐすなむいとあやしき。</行>
				<行 no="7" srcLineNo="93">いはけなかりしより、思ふ心ざし深くはべるを、三条の宮の、心細げにて、頼もしげなき身一つをよすがに思したるが、避りがたきほだしにおぼえはべりて、かかづらひはべりつるほどに、おのづから位などいふことも高くなり、身のおきても心にかなひがたくなどして、思ひながら過ぎはべるには、またえ避らぬことも、数のみ添ひつつは過ぐせど、公私に、逃れがたきことにつけてこそ、さもはべらめ、さらでは、仏の制したまふ方のことを、わづかにも聞き及ばむことは、いかで過たじと、慎しみて、心の内は聖に劣りはべらぬものを。</行>
				<行 no="8" srcLineNo="94">まして、いとはかなきことにつけてしも、重き罪得べきことは、などてか思ひたまへむ。さらにあるまじきことにはべり。疑ひ思すまじ。ただ、いとほしき親の思ひなどを、聞きあきらめはべらむばかりなむ、うれしう心やすかるべき」</行>
				<行 no="9" srcLineNo="95">など、昔より深かりし方の心を語りたまふ。</行>
				<行 no="10" srcLineNo="96">僧都も、げにと、うなづきて、</行>
				<行 no="11" srcLineNo="97">「いとど尊きこと」</行>
				<行 no="12" srcLineNo="98">など聞こえたまふほどに、日も暮れぬれば、</行>
				<行 no="13" srcLineNo="99">「中宿りもいとよかりぬべけれど、うはの空にてものしたらむこそ、なほ便なかるべけれ」</行>
				<行 no="14" srcLineNo="100">と、思ひわづらひて帰りたまふに、この弟の童を、僧都、目止めてほめたまふ。</行>
				<行 no="15" srcLineNo="101">「これにつけて、まづほのめかしたまへ」</行>
				<行 no="16" srcLineNo="102">と聞こえたまへば、文書きて取らせたまふ。</行>
				<行 no="17" srcLineNo="103">「時々は山におはして遊びたまへよ」と「すずろなるやうには思すまじきゆゑもありけり」</行>
				<行 no="18" srcLineNo="104">と、うち語らひたまふ。この子は心も得ねど、文取りて御供に出づ。坂本になれば、御前の人びとすこし立ちあかれて、「忍びやかにを」とのたまふ。</行>
			</段>
			<段 no="5" name="第五段　浮舟、薫らの帰りを見る" srcLineNo="105">
				<行 no="1" srcLineNo="106">小野には、いと深く茂りたる青葉の山に向かひて、紛るることなく、遣水の蛍ばかりを、昔おぼゆる慰めにて眺めゐたまへるに、例の、遥かに見やらるる谷の軒端より、前駆心ことに追ひて、いと多う灯したる火の、のどかならぬ光を見るとて、尼君たちも端に出でゐたり。</行>
				<行 no="2" srcLineNo="107">「誰がおはするにかあらむ。御前などいと多くこそ見ゆれ」</行>
				<行 no="3" srcLineNo="108">「昼、あなたに引干し奉れたりつる返り事に、『大将殿おはしまして、御饗応のことにはかにするを、いとよき折なり』と、こそありつれ」</行>
				<行 no="4" srcLineNo="109">「大将殿とは、この女二の宮の御夫にやおはしつらむ」</行>
				<行 no="5" srcLineNo="110">など言ふも、いとこの世遠く、田舎びにたりや。まことにさにやあらむ。時々、かかる山路分けおはせし時、いとしるかりし随身の声も、うちつけにまじりて聞こゆ。</行>
				<行 no="6" srcLineNo="111">月日の過ぎゆくままに、昔のことのかく思ひ忘れぬも、「今は何にすべきことぞ」と心憂ければ、阿弥陀仏に思ひ紛らはして、いとどものも言はでゐたり。横川に通ふ人のみなむ、このわたりには近きたよりなりける。</行>
			</段>
		</章>
	</帖>
	<Acknowledgements>このファイルは再編集プログラムによって2015/1/12に出力されました。<BR/>源氏物語の世界 再編集プログラム Ver 3.38: Copyright (c) 2003,2015 宮脇文経</Acknowledgements>
</テキスト>
